\newpage
\section{Формальные обозначения и постановка задачи}
\label{sec:Definition}
 
\subsection{Формальные обозначения}
\label{subsec:fotmalDefinition}
Введем формальные определения и обозначения, которые используются в алгоритме, выполняющий поиск самой похожей подпоследовательности во временном ряде.

\textit{Временной ряд (time series)} $T$ --- хронологически упорядоченная последовательность вещественных значений $t_1, t_2,...,t_m$, где $m$ --- длина последовательности.  

\textit{Динамическая трансформация временной шкалы (Dynamic Time Warping, DTW)} --- мера схожести, которая подходит для сравнения таких двух временных рядов, которые сжаты, растянуты, смещены во времени (вдоль оси Ox) или имеющие разные длины. Мера DTW сопоставляет каждое значение одного временного ряда со всеми значениями другого временного ряда. Далее на протяжении всей работы будет рассматриваться случай, когда временные ряды имеют одинаковые длины $m$~\cite{Rakthanmanon2012}. Это упрощает изложение и не ограничивает общности. Мера DTW между $X = (x_1, x_{2},...,x_{m})$ и $Y = (y_1, y_2,...,y_{m})$ вычисляется следующим образом:
\begin{equation}
\begin{gathered} 
DTW(X, Y) = d(m, m); \\
d(i,j) = \lVert x_{i} - y_{j} \rVert + \min
\begin{cases}d(i-1,j)\\
d(i, j-1)\\
d(i-1,j-1)\\
\end{cases};\\
d(0,0) = 0;\;d(i,0) = d(0,j) = \infty;\;1\leq i \leq m;\;1\leq j \leq m,
\end{gathered}
\label{eq:DTW}
\end{equation}
где $\lVert \cdot \rVert$ --- евклидова норма. Также в качестве функции расстояния может выступать норма $\ell_{1}$ (манхэттенское расстояние).

Для вычисления DTW строится матрица трансформации, элементы которой вычиcляются по формуле~\ref{eq:DTW}. Далее строится путь трансформации~$P$.  

\textit{Путь трансформации P (warping path)} --– последовательность матричных элементов, которая характеризует соответствие между $Q$ и $C$, т.е. $P = (p_{1},..,p_{L})$, где $p_{\ell}=d(i,j)_{\ell}$, $n \leq L \leq 2 \cdot n - 1$, $L$ --- длина пути. Поскольку существует большое количество путей трансформации, то берется тот путь, который минимизирует DTW расстояние (стоимость пути):
\begin{equation}
DTW(Q,C)= \sqrt{\sum\limits_{\ell=1}^Lp_{\ell}}
\label{eq:DTW_distance}
\end{equation}

\textit{Подпоследовательностью (subsequence)} $T_{i,n}$ временного ряда $T$ называется непрерывное подмножество $T$ длины $n$ $(n \leq m)$, начинающееся с позиции $i$: $T_{i,n} = (t_i, t_{i+1},...,t_{i+n-1}),\;1 \leq i \leq m-n+1$, $n \ll m$ 

Для ясности изложения алгоритма подпоследовательность $T_{i,n}$ будем называть кандидатом $C$, а временной ряд, сравнивающийся с кандидатами и имеющий такую же длину $n$, что и кандидаты, называть \textit{запросом (query)}~$Q$.

Опишем задачу \textit{поиска самой похожей подпоследовательности во временном ряде (best-match search)}. Пусть дано множество кандидатов, составленных из временного ряда $T$, и запрос $Q$. Тогда самой похожей подпоследовательностью будет называться такая подпоследовательность $T_{i,n}$, которая максимально похожа на запрос $Q$, т.е.
\begin{equation}
\exists i\; \forall k \; DTW(Q, T_{i,n}) \leq DTW(Q, T_{k,n});\;1 \leq i,k \leq m-n+1.
\end{equation}

\subsection{Последовательный алгоритм UCR-DTW}
\label{subsec:UCR-DTW}
Мера DTW имеет большую временную сложность $O(n^2)$. Обозначим за $K$ --- количество подпоследовательностей длины $n$ временного ряда $T$, который имеет длину $m$. Тогда $K = m-n+1$. Поэтому временная сложность алгоритма поиска самой похожей последовательности возрастет до $O(K~\cdot~n^2)$.

Для ускорения поиска самой похожей подпоследовательности были предложены техники, сложность которых меньше, чем $O(n^2)$. Одним из наиболее эффективных методов является техника \textit{ограничения оценки схожести снизу (lower bounding)}~\cite{Fu2008, Ding2008, Kim2001}, которая позволяет отбрасывать непохожие на образец подпоследовательности до вычисления меры DTW. В качестве оценок схожести выступают функции $LB(Q, T_{i,n})$, которые имеют меньшую вычислительную сложность, чем мера DTW. Обозначим за \textit{bsf (best-so-far)} --- лучшую текущую нижнюю оценку схожести. Идея \textit{Lower bounding} заключается в том, что если нижняя оценка $LB(Q, T_{i,n})$ превышает \textit{bsf}, тогда $DTW$ тоже превысит $bsf$ и подпоследовательность отбросится как непохожая на образец. Алгоритм UCR-DTW использует $LB_{KimFL}$, $LB_{Keogh}$, которые описаны ниже. Далее подробно описывается техника \textit{Lower bounding}.

Пусть дан временной ряд $T$ и запрос $Q$. При последовательном переборе всех подпоследовательностей временного ряда $T$ для текущей подпоследовательности $T_{i,n}$ вычисляется $bsf_{i}$, которая инициализируется $+\infty$:
\begin{equation}
bsf_{i} = \begin{cases}+\infty, & if\; LB(Q,T_{i,n}) > bsf_{local} \\
DTW(Q,T_{i,n}), & otherwise\end{cases},
\label{eq:bsf}
\end{equation}
где $bsf_{local}$ --- локальный минимум нижней оценки схожести, который определяется следующим образом:
\begin{equation}
\exists local\; \forall k \; bsf_{local} \leq bsf_{k}; \; k \in \dot{U}(local,0,i+1);\;0 \leq i \leq m-n.
\label{eq:local_min}
\end{equation}

В формуле~\ref{eq:local_min} под $\dot{U}(local,0,i+1)$ понимается проколотая окрестность точки $local$:
\begin{equation}
\dot{U}(local,0,i+1) = \{k: 0<local-k<i+1\}.
\end{equation}
 
$bsf_{i}$ равна $DTW(Q,T_{i,n})$ в том случае, когда подпоследовательность не была отброшена техникой \textit{Lower bounding}. После выбирается минимальное значение среди $bsf_{local}$ и $bsf_{i}$:
\begin{equation}
bsf_{local}=\min(bsf_{local}, bsf_{i})
\end{equation}

Кроме этого, существуют и другие техники такие, как \textit{ранний отказ (early abandoning)}~\cite{Rakthanmanon2012}, основанный на сравнении промежуточного значения $DTW(Q_{1,k},C_{1,k})$, $1 \leqslant k \leqslant m-n+1$ с пороговым значением $\varepsilon$. Если промежуточное значение $DTW(Q_{1,k},C_{1,k})$ превышает $\varepsilon$, то нет необходимости в досчитывании DTW, поскольку данная подпоследовательность не похожа на запрос. 

%Кроме этого, существуют и другие техники такие, как \textit{ранний отказ (early abandoning)}~\cite{Rakthanmanon2012}, основанный на сравнении текущего значения $DTW(Q, T_{i,n})$ с пороговым значением $\varepsilon$, \textit{индексирование данных (data indexing)}~\cite{Keogh2009, Lim2007}, \textit{вложение (embedding)}. Все перечисленные методы направлены на сокращение времени вызова DTW, а не на ускорение самого DTW.

%В статье~\cite{Sart2010} авторы предложили другой метод, \textit{повторное использование вычислений (computation-reuse)}, главная идея которого заключается в использовании предыдущего (соседнего) уже вычисленного значения $DTW(Q, T_{i,n})$ для подсчета текущего $DTW(Q, T_{i+1,n})$.

Данная работа основана на алгоритме \textit{UCR-DTW}~\cite{Rakthanmanon2012}, в котором используется перечисленные выше техники. До сравнения подпоследовательностей необходимо их преобразовать, выполнить \textit{Z-нормализацию}, для более точной работы алгоритма~\cite{Tarango2013}. $Z$-нормализация необходима в том случае, если запрос и кандидат имеют практически одинаковые формы, но различны по амплитуде, т.е. $q_{i}=c_{i}+k$, $k$ --- константа. После нормализации среднее арифметическое подпоследовательности приблизительно равно 0, а среднеквадратичное отклонение близко к 1. Нормализованный временной ряд длины $n$ обозначим как $\hat{C}=(\hat{c}_{1},..,\hat{c}_{n})$, значения которого вычисляются по формуле~\eqref{eq:Normalization}:
\begin{equation}
	\hat{c_i} = \frac{c_{i}-\mu}{\sigma};\; 1\leq i \leq n,	
\label{eq:Normalization}
\end{equation}	
где $\mu_{с}=\frac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^nc_{i}$ –-- среднее арифметическое; $\sigma_{с}=\sqrt{\frac{1}{n}\sum\limits_{i=1}^nc_i^2-\mu^2}$ –-- среднеквадратическое отклонение.

Идея алгоритма \textit{UCR-DTW} состоит в использовании следующих техник для ускорения DTW:

\emph{Использование квадрата евклидова расстояния.}
В качестве функции расстояния между кандидатом и запросом используется квадрат евклидова расстояния вместо корня квадратного в формуле расчета DTW~\eqref{eq:DTW_distance}. 

\emph{Использование нижних границ схожести Lower Bounding.}
Алгоритм \textit{UCR-DTW} использует такие функции \textit{LB}, как $LB_{KimFL}$~\cite{Rakthanmanon2012}, $LB_{Keogh}$~\cite{Keogh2005}.

\begin{itemize}
	\item $LB_{KimFL}$ –-- оценка, полученная из расстояния между первой и последней парами точек $Q$ и $C$. Вычислительная сложность составляет $O(1)$.
	\begin{equation}
		LB_{KimFL} = \lVert \hat{q}_1 - \hat{c}_1 \rVert  + \lVert \hat{q}_n - \hat{c}_n \rVert
	\label{eq:Normalization}
	\end{equation}	

	\item $LB_{Keogh}$ --- оценка, для вычисления которой необходимо найти оболочку $E$ (envelope) для запроса $Q$. Оболочка $E$ ограничивается верхней и нижней последовательностями, $U(Upper)$ и $L(Lower)$ соответственно, которые вычисляются по формуле~\eqref{eq:Envelope}:
	\begin{equation}
		\begin{gathered} 
			U_{i}=\max(\hat{q}_{i-r},..,\hat{q}_{i+r});\\
			L_{i}=\min(\hat{q}_{i-r},..,\hat{q}_{i+r}),
		\end{gathered}
	\label{eq:Envelope}
	\end{equation}
	где параметр $r>0$ в технике \textit{Sakoe-Chiba band}~\cite{Sakoe1990} 	ограничивает путь наименьшей стоимости, не позволяя уходить больше, чем на $r$ элементов от диагонали матрицы трансформации. Оценка между кандидатом и оболочкой запроса вычисляется следующим образом:
	\begin{equation}
		LB_{Keogh}(E, \hat{C})=\sum_{i=1}^n\begin{cases}
		(\hat{c}_{i}-U_{i})^2,\; & if\; \hat{c}_{i}>U_{i}\\
		(\hat{c}_{i}-L_{i})^2,\; & if\; \hat{c}_{i}<L_{i}\\
		0, & otherwise\end{cases}.
	\label{eq:LB_Keogh}
	\end{equation}	
	Вычислительная сложность техники $LB_{Keogh}$ составляет $O(n)$.
\end{itemize}

\emph{Смена ролей запроса $\hat{Q}$ и кандидата $\hat{C}$ в $LB_{Keogh}$}. Данная оценка вычисляется между запросом $\hat{Q}$ оболочкой кандидата $\hat{C}$ по формуле~\ref{eq:LB_Keogh} , причем $LB_{Keogh}(E,\hat{C}) \neq LB_{Keogh}(E,\hat{Q})$.	Вычислительная сложность данной техники составляет $O(n)$.	
	
\emph{Раннее прекращение вычисления $LB_{Keogh}$}. Если промежуточная сумма~\eqref{eq:LB_Keogh} превышает $bsf$, то вычисление заканчивается, и кандидат отбрасывается. Временная сложность варьируется от $O(1)$ до $O(n)$.

\emph{Раннее прекращение вычисления $DTW$}. 
Техника заключается в частичном вычислении $DTW(\hat{Q},\hat{C})$ и $LB_{Keogh}(\hat{Q},\hat{C})$. Если текущая сумма $DTW(\hat{Q}_{1,k},\hat{C}_{1,k}) + LB_{Keogh}(\hat{Q}_{k+1,n},\hat{C}_{k+1,n})$, где $k = 1,...,n-1$, превышает $bsf$, то подпоследовательность отбрасывается. Временная сложность изменяется от $O(1)$ до $O(n^2)$.

\emph{Одновременное вычисление оценки $LB_{Keogh}$ и Z-нормализации}
Идея данного алгоритма заключается в том, что Z-нормализация считается одновременно с $LB_{Keogh}$. Если $LB_{Keogh}$ превышает $bsf$, то расчет Z-нормализации остановливается вместе с $LB_{Keogh}$.

\emph{Переупорядочивание абсолютных значений}. Данная оптимизация переупорядочивает абсолютные значения в подпоследовательности в порядке их возрастания для выполнения меньшего количества итераций подсчета $LB_{Keogh}$. Временная сложность составляет $O(n)$.

\emph{Каскадное применение оценок}. Каскадное применение оценок заключается в последовательном вычислении нижних оценок $LB$. Сначала вычисляется $LB_{KimFL}$, затем, если кандидат не был отброшен, то вычисляется $LB_{Keogh}(E,\hat{C})$. Если $LB_{Keogh}(E,\hat{C})$ не превысил $bsf$, то вычисляется $LB_{Keogh}(E,\hat{Q})$.





